(長文)大陸表哥對反送中運動既睇法

上一次發修例事件的朋友圈是2個月之前，不過之後一直都在關注著事件的後續發展，看了很多對香港民眾及此次事件的誤解，不屑乃至污蔑的內容，想想還是寫些東西說清楚幾個問題：“廢青”和“港獨”的描述與現實不符；“境外勢力操縱論”則是不瞭解網路政治和香港情況的人基於陰謀論做出的不實妄想，它完全忽視了香港民眾在這次事件中的決定性和主導性作用；後期港府和港民的對立加劇和極端行為則是多方因素共同作用的結果，不應向內地輿論一樣，將責任完全歸咎于香港市民。

由於牆內外資訊來源和內容的極大差異，導致香港和內地雙方在事件定性、新聞報導方面都幾乎截然不同。雙方在政治活動和抗議行為底線的認識上缺乏共識，實際上處於相互撕裂的狀態，也就難以建立正常的交流管道。內地幾乎一邊倒地將此視為暴亂，並將責任推到香港一方；香港的態度則恰好相反，多數港人對此次運動懷支持或同情的立場，社會各界都以不同的方式參與其中。內地方面，官方立場暫且不提，自媒體方面，趙皓陽的《香港這座城市還有救嗎》一文可說是很好地反映了內地民眾對香港和港人的心態和認知。他在文中自以為是地認為：參加活動的年輕人都十分愚蠢，因為生活無望才憤然報復社會；他的兩個解釋——教育問題和階級固化則成為國內自媒體們批判hk學生“廢青論”的基礎，隨後類似的批判“香港廢青”的大量文章也應運而生。然而，趙和他的同路人犯了一個更加愚蠢的錯誤：他們看見困境，但卻並不嘗試解決困境，反而指責那些試圖反抗困境的人們。這種想法與“消滅提出問題的人就能解決問題”的想法非常相似，是一種無知而冷漠的表現。

最近2個月內，事件的發展更加激化。6月兩次大規模民陣遊行後，由於特首和港府一直沒有正面回應民眾訴求，導致形勢惡化，發生了一些激進的事件，其中最典型的是7月的“不合作運動”和8月的“三罷”。立法會的港英旗，被潑墨的國徽和列儂牆上的hate speech都極大挑動了身份認同的脆弱神經。隨後，官媒的冷處理開始終結。雖然特首一直不正面回應民眾的幾大訴求，但內地輿論開始塑造一個【外部勢力煽動香港廢青以實現港獨為訴求破壞香港】的敘事，它不僅符合大多數內地民眾的認知，也為少數仇港人士提供了發洩憤怒的管道。對於接受這一敘事的人，再怎麼強調要看到示威者全貌、理解事件前因後果或是全面瞭解牆內外新聞的報導，也都是無濟於事的。事實上，內地輿論塑造的這一敘事是極為偏頗的不實之見，它只會繼續加深兩地隔閡和仇恨。

先說廢青論。實際上，學生並非唯一參與修例運動的社會群體，若只有他們參與其中，這次運動不可能持續4個月之久。從參與行動的人員構成來看，其他的社會群體——律師、高校教師、議員、牧師、醫生和公務員也都參與其中，他們或走上街頭，或以撰文和連署方式表達政治訴求。學生群體則在宣傳政治訴求、改善公眾認知、增強不同社會階層的聯繫等方面起了很大的作用，他們顯然理解自己的利益和訴求，也有一定的政治素養。然而在不明事實且優越感爆棚的廢青論者看來，他們都是一事無成的loser，這既不符合邏輯、也不符合事實。相較之下，那些平日對政治毫不關心、缺乏政治素養、甚至沒有行使過政治權利的內地民眾們，還有那些對香港一無所知、只會盲目跟風高呼口號的內地民眾們，恐怕才是真正的廢青吧。

（順便提一句，華春瑩在記者會上“英國對香港進行殖民統治期間，香港居民有上街遊行自由嗎”的發言實在無知，港英時代的香港民眾有過多次大規模遊行，1925-1926年的省港大罷工、1956年的九龍雙十運動、1967年的六七運動和1989年的全球華人大遊行等事件都足以證明，港人在英治時代是有自發爭取民主自由、維護自身權益的行動的。基本法中賦予港人的遊行集會權利，其實也是對港英時期傳統的繼承。這些行動也一定程度上促成了港英政府的改革和放權，比如：雙十運動後的房改、醫改及推動公務員當地語系化進程，六七運動後的勞工法例、改善社會福利及開展反貪腐經濟改革，都是港英時代香港民眾自行抗爭帶來的結果）

再說港獨論。我不否認港獨分子的存在，但將“港獨”視為修例運動的目標，或是將參與運動者都稱為“港獨分子”都是不正確的。修例運動的五大訴求是【撤惡法，銷控罪，非暴動，查警暴，真普選】，歷次遊行所提出的口號也都在此範疇之內，都沒有提到“香港獨立”。另外，港人內部其實還有很多派系，例如建制派、溫和民主派、中間派、激進民主派等，但由於採取了“不割席”的策略，各派別之間其實是按照各自的鬥爭策略採取行動，然而加諸於他們的暴力措施是不加區分的，以偏概全地稱作港毒顯然不對。另外，被曲解為港毒口號的“光復香港，時代革命”早在2016年就已經提出過，表達的是不同年齡人士均可參與香港的革新，重視改變，並以行動爭取權利，並不能把它作為證明港毒的直接論據。所以，將參與者們粗暴地斥為港獨分子，或認為港獨是修例運動的目標，都是不合適的。

修例運動中的暴力現象同樣值得關注。修例運動與此前香港其他社會運動的最大區別，就是它沒有明確的核心領導者。隨著時間的推移和規模擴大，這種無群體領導的集體事件發展到後期，必然會往暴力化方向發展。而“暴力化”不僅存在於微觀層面（比如示威者和員警的衝突、和平派和激進派的衝突），也存在於更高層面（制度暴力和輿論暴力）。由於資訊不對稱導致的認知偏差，很多內地人只盯著遊行者們的口罩、頭盔和眼罩，盯著他們設立的街壘防線，然而卻看不到港府和港警的濫權濫暴行為：比如，對北角和荃灣暴徒視而不見、任暴徒無差別攻擊市民和記者；偽裝遊行者衝擊政府破壞和平集會秩序，為防暴員警逮捕提供口實（在遊行隊伍內部安插臥底的事情，港警在新聞發佈會上已經承認了）等等。港府選擇不回應任何訴求，也是導致形勢失控的重要原因之一。在此情況下，烈度不斷升級也就很好理解了：真正的始作俑者港府拒不回應甚至退居幕後，甩鍋警員與遊行者終日對峙，使他們彼此憎恨，不斷消耗他們的力量。我們當然可以責備遊行途中民眾的暴力行為，但是放任事態惡化的港府也應當為此負責。另外，央媒製造的“香港示威女子被豬隊友擊中眼睛”之類的虛假新聞則是輿論暴力的體現，成為助紂為虐的黑手。

（順便說說付國豪被打的事情。一些港媒的報導說是因為沒有記者身份和涉嫌偷拍被打，但這些都不是施暴的理由，打人的行為本身就是不對的。問題出在他喊的那句口號“我支持香港員警，你們可以打我了”。這顯然是一句帶有歧義、且有挑釁意味的話語。這裡的“支持”可以有三種理解：支持香港員警的合法行為/不合法行為/所有行為。拋開後半句挑釁不談，如果他明說自己支持的是“香港員警依法鎮暴”，這可以更好地消除誤解。然而，在他當時沒有明確表示自己立場和身份的情況下，這句話很容易被誤解為“我（付國豪）支持香港員警的一切行為，無論是合法的還是不合法的”，再加上後半句的挑釁，就有些自討苦吃的意思了。作為記者，煽動民眾情緒也是職業大忌。當然，付國豪隨身攜帶的荃灣行兇者同款藍T恤也是暴力事件的導火索。荃灣事件和港警的無作為已經招致民憤，再加上8月11日警隊臥底混入遊行隊伍並突然抓捕示威者的行為，這兩個因素也導致現場抗議人員對“抓鬼”以及挺警挺暴力的行為極度敏感。考慮到這些因素，他們聽到付國豪的話之後憤而打人也不難理解。總之，施暴者打人有錯，但付國豪這句有歧義和挑釁意味的話語並不值得誇讚，他的行為更不值得效仿。）

就說這麼多吧。一篇短文顯然不足以涵蓋修例運動的所有方面，但我還是會繼續關注事態的發展。至於運動原因、各方動機和責任之類的話題，之後有時間的話，可能還會談談吧。

Push